<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Documento de trabajo: Aula relaciones laborales y orientación para el trabajo







       Introducción


       Este documento tiene como ﬁnalidad ofrecer una guía operativa y pedagógica para el uso del aula virtual correspondiente a los módulos de Relaciones
       Laborales y Orientación Profesional.


       Se detallan a continuación las características generales del aula, recomendaciones sobre el uso de los contenidos, y las funciones especíﬁcas
       asignadas a los distintos perﬁles de usuario: referentes Moodle, docentes y estudiantes. También se incluyen enlaces a tutoriales que permiten facilitar
       la navegación y gestión del entorno virtual.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Contenidos

         ●    Descripción general del aula

         ●    Descripción de contenido y su navegación
         ●    ¿Qué puede hacer el/la docente en el aula?

         ●    ¿Qué puede hacer el/la referente moodle?

         ●    Tutoriales recomendados para docentes y referentes Moodle]]></page><page Index="4"><![CDATA[Descripción general del aula


       El aula virtual de Relaciones Laborales y Orientación Profesional es un recurso de apoyo elaborado con el objetivo de acompañar a las instituciones y
       equipos docentes en la generación de contenidos para el desarrollo del módulo.


       Su  uso  no  es  obligatorio,  pero  se  ofrece  como  una  base  común  de  referencia,  que  busca  facilitar  el  trabajo  pedagógico  al  ofrecer  contenidos  ya

       organizados y un glosario temático con los principales términos del campo. Este material está diseñado como insumo inicial para ser adaptado y
       complementado por cada centro (de acuerdo con la familia profesional y/o de su oferta).


       Se invita a los equipos institucionales a recorrer en primer lugar el programa oﬁcial del módulo, el cual ofrece una visión general de los contenidos,

       propósitos y enfoques formativos. A partir de ese marco, podrán luego acceder al desarrollo de contenidos por unidad, que puede servir como punto
       de partida para diseñar secuencias propias, seleccionar recursos especíﬁcos o integrar actividades contextualizadas.


       Asimismo,  encontrarán  en  el  aula  un  tablero  colaborativo  (muro  digital)  habilitado  para  que  los  equipos  puedan  incorporar  materiales

       complementarios, producciones propias o recursos adicionales que respondan a las necesidades particulares de sus destinatarios.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Descripción de contenido y su navegación

       El aula virtual del módulo Relaciones Laborales y Orientación Profesional está organizada para facilitar una navegación clara y funcional. Al ingresar, el

       estudiante encontrará en la pantalla principal:
         ●    Un banner de presentación del aula.
         ●    Los Mosaicos de acceso directo a las unidades y secciones del curso.



       Estos tableros permiten a los equipos docentes y referentes institucionales incorporar recursos adicionales, consignas, enlaces u otras producciones,
       con el ﬁn de enriquecer la propuesta base del aula con materiales propios, especíﬁcos o contextualizados.


       Cada mosaico de unidad da acceso a un conjunto de bloques temáticos, representados visualmente por imágenes. Para explorar los contenidos, es
       necesario hacer clic sobre la imagen correspondiente a cada bloque.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Cada Mosaico se encuentran:

         ●    Programa: contiene el programa general del aula, que ofrece un mapa de los contenidos base de la propuesta. Se recomienda su lectura para
              comprender la lógica del curso. Si la institución desea agregar su propio programa u orientaciones especíﬁcas, puede hacerlo en el tablero
              colaborativo asociado a esta sección.

         ●    Actividades: espacio disponible para que el equipo docente incorpore las actividades que considere pertinentes. Es importante conﬁgurar
              correctamente las restricciones por grupo y los criterios de ﬁnalización para un funcionamiento adecuado.
         ●    Material complementario: incluye un tablero colaborativo donde se pueden agregar materiales ampliatorios o especíﬁcos según el enfoque
              institucional. Pueden ser enlaces a recursos externos, imágenes, videos u otros insumos relevantes.

         ●    Recursos para docentes y referentes: accesible solo para los equipos institucionales. Contiene el documento de trabajo con orientaciones
              clave y enlaces directos a tutoriales y materiales de apoyo técnico.
         ●    Unidades (0, 1 y 2): cada mosaico contiene el material correspondiente a esa unidad temática.
         ●    Cada  bloque  incluye  contenidos  conceptuales  y  recursos  complementarios,  junto  con  actividades  interactivas  de  apropiación,  como
              cuestionarios autocorrectivos o ejercicios breves que permiten reforzar la comprensión inmediata. Estas actividades no dejan registro en la

              plataforma, ya que están pensadas como instancias formativas para el estudiante, no como instrumentos de evaluación formal.]]></page><page Index="7"><![CDATA[En  consecuencia,  las  actividades  de  lectura  crítica,  transferencia,
       producción  o  evaluación  deberán  ser  elaboradas  por  el  equipo

       docente  o  adaptadas  por  cada  institución,  según  sus  criterios
       pedagógicos y las necesidades de su población estudiantil.
       Este modelo ﬂexible busca facilitar el trabajo docente, ofreciendo una
       base  común  desde  la  cual  diseñar  propuestas  didácticas  situadas,
       signiﬁcativas y pertinentes.]]></page><page Index="8"><![CDATA[¿Qué puede hacer el/la docente en el aula?

       Las  personas  con  rol  de  docente  en  esta  aula  Moodle  cuentan  con  diversos  permisos  que  les  permiten  intervenir,  complementar  y  adaptar  los

       contenidos base según las necesidades pedagógicas de su grupo.


       Entre las acciones que pueden realizar se encuentran:

     ●    Agregar actividades (foro PyR, tareas y cuestionarios).
     ●    Editar la conﬁguración técnica de los elementos que agreguen, incluyendo:
     ●    Restricciones de acceso por grupo, fecha o condición.
     ●    Incorporar materiales complementarios (PDF, audio, video, enlaces) en el tablero colaborativo ubicado debajo de cada unidad, como espacio
          destinado a ese ﬁn.

     ●    Matricular estudiantes de forma manual (individual), según los criterios organizativos del centro.

       Importante: Si se crean nuevas actividades (cuestionarios, tareas, foros, etc.), es fundamental conﬁgurar la restricción de acceso por grupo. De
       lo contrario, el contenido no será visible para los estudiantes, ya que el aula está conﬁgurada en modo de grupos separados.]]></page><page Index="9"><![CDATA[¿Qué puede hacer el/la referente moodle?

       Las personas con rol de referente Moodle tienen permisos ampliados que les permiten brindar soporte técnico y administrativo en el aula, incluyendo

       la gestión integral de usuarios y contenidos.
       Pueden realizar, entre otras, las siguientes acciones:
     ●    Agregar y conﬁgurar actividades, con la posibilidad de establecer restricciones de acceso, fechas y condiciones.

     ●    Cargar materiales complementarios (documentos, videos, enlaces, etc.) en el tablero colaborativo, evitando dispersar los contenidos dentro del
          cuerpo principal del aula.
     ●    Matricular usuarios de manera manual o masiva, facilitando el acceso de docentes y estudiantes.








       Recordatorio: Toda actividad agregada (como foros, tareas o cuestionarios) debe ser conﬁgurada con restricción de acceso por grupo, para que los
       estudiantes puedan visualizarla correctamente.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Tutoriales recomendados para docentes y referentes Moodle

       A continuación se presentan tutoriales breves orientados a docentes y referentes Moodle. Todos están pensados para facilitar el uso técnico del aula y

       aprovechar al máximo las herramientas disponibles según el rol asignado en Moodle.
         ●    Ver el aula como estudiante (Cambio de rol)
              Permite simular la vista del estudiante para veriﬁcar que los contenidos y actividades estén correctamente visibles. Esto es especialmente útil
              para comprobar si las restricciones por grupo fueron conﬁguradas correctamente. El cambio de rol se puede hacer desde el menú superior del

              perﬁl de usuario en Moodle.
         ●    Conﬁgurar restricciones por grupo (comisiones)
              Al  agregar  una  actividad  o  recurso,  es  indispensable  aplicar  una  restricción  de  acceso  por  grupo  (utilizando  el  ID  de  comisión
              correspondiente). Esto asegura que solo los estudiantes de esa comisión puedan visualizar el contenido. Si no se conﬁgura esta restricción,

              los estudiantes no verán la actividad, ya que el aula está en modalidad de grupos separados.
         ●    Agregar una actividad o recurso
              Explica cómo insertar nuevos elementos en el aula (como archivos, tareas, cuestionarios, páginas de texto, foros, etc.) y cómo conﬁgurar sus
              propiedades básicas.]]></page><page Index="11"><![CDATA[●    Conﬁgurar la ﬁnalización de actividad o curso
              Muestra cómo deﬁnir condiciones para que una actividad se marque como "completada" y cómo activar el seguimiento de ﬁnalización del

              curso. Esta opción es útil para el seguimiento del avance individual.
     ●    Agregar recursos al tablero colaborativo
              El  tablero  es  un  espacio  tipo  "muro  digital"  ubicado  debajo  del  botón  de  acceso  a  cada  unidad.  Allí  se  pueden  agregar  materiales
              complementarios  como  PDF,  enlaces,  videos  o  audios.  Este  es  el  único  lugar  sugerido  para  incorporar  recursos  propios,  con  el  ﬁn  de
              mantener ordenada la estructura del aula.

              Cada bloque del tablero permite agregar elementos organizados por encabezado. Todos los enlaces se abren automáticamente en una nueva
              pestaña, sin modiﬁcar la navegación principal.
     ●    Consultar el reporte de ﬁnalización de actividad

              Permite  revisar  qué  estudiantes  han  completado  las  actividades  que  tengan  conﬁgurada  la  opción  de  seguimiento  de  ﬁnalización  (por
              visualización, envío, caliﬁcación, etc.).
     ●    Matricular usuarios en el curso de forma masiva
              Describe cómo utilizar herramientas de carga masiva para matricular estudiantes o docentes al aula, por ejemplo mediante archivos CSV o
              combinaciones de listas preexistentes.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Crear grupos- importar masivo                  Crear grupos.mp4
                               Ver como estudiante                            Ver con otro rol.docx
                               Duplicar,  conﬁgurar y agregar elemento en
                               tablero                                        Gestionar tablero.mp4
                               Restricción por grupo grupos
                               Agregar actividad
                               Finalización de actividad y del curso          https://youtu.be/e9W_-XNl1Nk
                               Reporte Finalización de la actividad
                               Matricular usuarios en un curso de forma       https://youtu.be/rRs-1Zay1Og
                               masiva

       Refuerzo: Importante

         ●    El tablero debe ser duplicado y conﬁgurado con la restricción de acceso → Grupo

         ●    Los contenidos no pueden editarse dado que es un empaquetado externo.
         ●    En las actividades que agreguen deben conﬁgurar la restricción de acceso → Grupo
         ●    Grupo = ID de comisión

         ●    Los referentes moodle deben crear los grupos en las aulas de su centro.]]></page></pages></Search>